\chapter{Az \textsc{ldap} beállítása és használata}\label{cha:ldap}

A jegyzetben bemutatott rendszer egyik alapvető eleme az OpenLDAP kiszolgáló,amelyen a felhasználók adatait
tartjuk. Igazi ereje sok számítógépből álló hálózat esetén mutatkozik meg,  amilyen egy közép- és nagyvállalati, vagy
éppen egyetemi hálózat, azonban néhány számítógép esetén is érdemes elgondolkodni a használatán.  Egy ilyen, sokgépes
környezeben már nem elegendő  minden egyes gépen módosítani a \texttt{/etc/passwd} és \texttt{/etc/shadow} állományokat,
ráadásul az a sajnálatos eset is előfordulhat, hogy a több százból egy-két gépen a két fájl módosításáról elfeledkezett
a rendszergazda. A felhasználók számának növekedésével együtt az állományok karbantartása és a benük történő keresés
ideje egyaránt megnő, továbbá sok esetben több ezer - vagy éppen több tízezer - felhasználó lehet egy ilyen rendszerben.

Az \textsc{ldap} alapvető előnye, hogy elegendő egyetlen egy gépen módosítani az adatokat, és az új felhasználóról, vagy
éppen egy régebben hozzáadott felhasználóról  minden információ a módosítás pillanatától kezdve az összes gépen
elérhető.  Ha pedig kiegészítjük Kerberos (\ref{cha:kerberos}.\ fejezet) használatával, akkor az egyszeri bejelentkezés
előnyeit is élvezhetjük.


\section{Az \textsc{ldap} jellemzői}

Az \textsc{ldap}  egy hálózati protokollt jelölő betűszó, amely a {\em Lightweight Directory Access Protocol}
rövidítése. A protokollal ún.\ \emph{könyvtárszolgáltatásokat}  (directory service \cite{dirservice}) lehet elérni, ahol
az adatokat rendezve, keresesésre optimalizált formában tárolják -- egy fastruktúrába szervezetten. A fastruktúra minden
egyes csúcsa egy-egy felhasználót vagy egyéb objektumot jelöl, maga a fa pedig belső tárolású. A csúcsok neve a
gyökértől hozzá vezető út csúcsait írja le, ez egy egyedi név (distinguished name). A csúcsokat általában bejegyzéseknek
(entry) szokták hívni.

A bejegyzések szerkezete a következő, amit megvizsgálunk. Minden csúcs kulcs-érték párokból álló halmaz. Bár azt is
gondolhatnánk, hogy minden kulcs egyedi, valójában erről szó sincs, sokszor szükséges egyazon kulcs különböző értékekkel
történő megadása. Ezáltal sokkal több információ sűríthető a bejegyzésbe, mintha annak gyerekeinek kellene ezt
tartalmaznia, például egy felhasználó esetén a különböző email címeket. A kulcs-érték párokat, egészen pontosan a
kucsokat attribútumoknak (tulajdonságoknak) hívják.

A bejegyzések szerkezete önleíró, minden egyes csúcs hordozza azt az információt is, hogy milyen tulajdonságai vannak,
ezeknek mi a szintaxisa (azaz milyen érvényes értékkel bírhatnak), és hogy kell, hogy szerepeljenek egy adott
bejegyzésben, mivel egyes attribútumok megadása nem kötelező. Látható, hogy ha  minden egyes csúcsban megadnánk a
szerkezetre vonatkozó információkat is, akkor ez jóval több lenne, mint aminek a tárolására szolgál, ráadásul minden
csúcsban ismétlődnek. Célszerűbb valamilyen hivatkozást megadni a szerkezetet leíró adatokra, így az értékes információ
maradna a hangsúlyos. A hivatkozás szerepétt egy speciális attribútum, az \texttt{objectClass} tölti be, ráadásul egy
bejegyzésen belül több is lehet belőle, ezáltal lényegében bármilyen információ megadható az adott
bejegyzésben. Amire hivatkozik, az valamelyik \emph{sémának} egy része, a séma attribútumok, különböző értékek
szintaxisát, valamint objektumosztályok (típusoknak nevezem) definícióját tartalmazza.

Az eddigiek ismeretében nem meglepő, hogy egy \textsc{ldap} adatbázis nem csupán a felhasználók adatainak tárolására
szolgál, hanem sokkal többre képes. A jegyzetben mégis főleg ezt tárgyaljuk.


\section{Az \textsc{ldap} bejegyzések attribútumai}

A bejegyzéseknek a szerkezetetet leíró \texttt{objectClass} attribútumon felül számos további attribútuma lehet,
valamint egy kötelező: a neve, vagyis a \texttt{dn}, amely a faszerkezetben elfoglalt helyét jelöli. A gyökzérig vezető
útra eső minden egyes csúcs neve része ennek, a csúcsokat vessző választja el, a gyökér található a legvégén (bár a
gyökérnek lehet több részből álló neve, mintha neki is lenne szülője, ilyen név pl.\ a
\texttt{dc=example,dc=com}). Tehát a csúcs nevének második fele a szülőjének teljes neve, amely előtt, tőle vesszővel
elválasztva a bejegyzés valamely attribútuma szerepel kulcs=érték formában.

Az \texttt{objectClass} révén egy bejegyzésnek több ``típusa'' is lehet, azonban legalább egynek struktúrálisnak
(structural) kell lennie, hogy a fába be lehessen építeni. Bizonyos esetekben nincs értelme többet is megadni, ekkor
elég a \texttt{top} nevű típust (\texttt{objectClass}-t) megadni.



\section{Az OpenLDAP kiszolgáló telepítése és beállítása}

Az OpenLDAP szerver és a kliensoldali programok egyaránt az \texttt{openldap} csomagban találhatók a Gentoo Linuxokon,
melyet az \texttt{emerge openldap} paranccsal telepíthetünk, azonban például Debian alatt már több csomagból áll, ezek:
\texttt{slapd} és \texttt{ldap-utils}, és a~telepítő egy~minimális fastruktúrát létrehoz a~\texttt{slapd.conf}
állománnyal együtt, ezeket azonban Gentoo-n nekünk kell megtennünk.

A beállítófájlok helye a \texttt{/etc/openldap} könyvtár Gentoo alatt és \texttt{/etc/ldap} Debian rendszer esetén. A
könyvtárban két lényeges fájl van, a \texttt{slapd.conf}, amely a szerver (slapd) beállításait tartalmazza, valamint a
\texttt{slapd.conf} állományt, melyet a kliensek használnak. A sémákat tartalmazó fájlok is itt vannak, a
\texttt{schema} alkönyvtárban, \texttt{.schema} kiterjesztéssel.

Az \textsc{ldap} alapú azonosításhoz szükség van az \texttt{nss-ldap} csomagra is, amelynek a beállításait a
\texttt{/etc/ldap.conf} tartalmazza (Gentoo esetén).

\subsection{A kiszolgáló beállítófájlja}
A \texttt{slapd.conf} fájl tartalmazza a szerver beállításait, melyek nagy vonalakban a következőképpen csoportosíthatók:

\begin{itemize}
\item Sémák (a használható attribútumokat adják meg)
\item Hozzáférés-vezérlési listák (\textsc{acl})
\item Titkosítás, hitelesítés és egyéb információk
\item A (háttér)adatbázis típusa, a keresést segítő index módja
\item Az \textsc{ldap} faszerkezet csúcsát jelölő név
\item A ``szuperfelhasználó'' (\texttt{rootdn}) egyedi neve és jelszava (mindent olvas, és ír, az \textsc{acl} nem érvényes rá)
\end{itemize}  

Figyeljünk arra, hogy ne olvashassa mindenki ezt a fájlt!

\paragraph{Séma} 
Bár megtehetjük, hogy minden egyes sémát hozzáveszünk a beállításokhoz, ez sokszor szükségtelen. Általában ha valamely
objektumosztály nem található, a neve már utal arra, hogy melyik fájlban található, de ha esetleg mégsem lenne
egyértelmű, a séma fájlokban meg lehet keresni a definíciót, így egyértelművé válik az állomány neve is.

\begin{figure}
\begin{Verbatim}[frame=single]
include         /etc/openldap/schema/core.schema
include         /etc/openldap/schema/cosine.schema
include         /etc/openldap/schema/inetorgperson.schema
include         /etc/openldap/schema/nis.schema
include         /etc/openldap/schema/misc.schema
\end{Verbatim}
  \caption{A felhasznált sémák}
  \label{fig:ldap-schemas}
\end{figure}
  

Az általunk használt sémákat \aref{fig:ldap-schemas}.\ ábra tartalmazza, azonban a legtöbb esetben nincsen mindegyikre
szükség. Az első az, amelyet a rendszer alapértelmezetten használ, annak mindig ott kell lennie. A következő három sémát
elsősorban a felhasználók definiálásához használjuk, de címtárszolgáltatás (elektronikus telefonkönyv) célból is
használhatóak. Az utolsó a ``\texttt{misc}'', mely további attribútumokat és
objektumosztályokat tartalmaz, és lehet, hogy másik rendszeren mások vannak benne, vagy egyáltalán nincs is. Ebben
definiáltak azok  az email-cím attribútumok, amelyeket a levelek fogadásához, valamint továbbításához használunk fel a
későbbiekben.

\paragraph{A jogosultságok kezelése}
A bejegyzésekhez történő hozzáférés részletesen szabályozható, a faszerkezet csúcsainak különböző jogosultság
adható. Ezeken felül két kitüntetett eset van, az egyik maga a csúcs (\texttt{self}), a másik pedig a névtelen (nem
hitelesített) hozzáférés (\texttt{anonymous}). Csúcsra vagy attribútumra lehet megmondani, hogy kinek milyen joga van,
az első rá vonatkozó szabály lép életbe, azaz ha például valakinek megtiltjuk, hogy valamely részfát elérje, akkor
később a részfa valamely attribútumára vonatkozó engedélyezés már nem vonatkozik rá, hiszen már korábban volt egy olyan
szabály, amely az ő hozzáférését megtiltotta.

 
\Aref{fig:ldap-acl}.\ ábrán látható beállítás beállítás nagyon alapszintű, érdemes alaposabban utánaolvasni az OpenLDAP
leírásában, hiszen bizonyos esetekben sokkal bonyolultabb hozzáférés-szabályozásra lehet szükség. Jelen esetben miden
bejegyzés esetén a \texttt{userPassword} tulajdonságot önmaga be tudja állítani, vakamint a rendszer
``szuperfelhasználója'' (rootdn), akinek jogát nem lehet korlátozni, végül egy pont emiatt létrehozott, kevesebb joggal
bíró admin ``felhasználó''. A következő kategória a \texttt{People} szervezeti egység (lásd később) alatti bejegyzések
elérése. Az utolsó rész minden további csúcsot jelüli. Látszik, hogy az utolsó kettő jogosultságszabályozása azonos,
ezért elég lenne az összes bejegyzésre (\texttt{*}-ra) vonatkozó részt meghagyni.

\begin{figure}
\begin{Verbatim}[frame=single]
access to attrs=userPassword
    by dn="cn=admin,dc=panthernet" write
    by anonymous auth
    by self write
    by * none

access to dn.children="ou=People,dc=panthernet"
        by dn="cn=admin,dc=panthernet" write
        by * read

access to *
        by dn="cn=admin,dc=panthernet" write
        by * read
\end{Verbatim}
  \caption{Alapvető jogosultságok beállítása}
  \label{fig:ldap-acl}
\end{figure}


A \texttt{slapd.conf} tartalmazza az előbb említett ``szuperfelhasználó''  nevét a \texttt{rootdn} bejegyzésben,
valamint jelszavát a \texttt{rootpw}-ben. Mivel bármihez hozzáfér, ezért lényeges, hogy a jelszavát biztonságosan
tároljuk. A rendszer lehetőséget ad cleartext jelszavak használatára, azonban jobb, ha már itt is kódolt formában
szerepel. Mikor van szükség e felhasználóra? Egyrészt amikor kezdetben létre kell hozni a faszerkezet csúcsait és még
semmi sincs az \textsc{ldap} adatbázisban, másrészt amikor kevesebb joggal rendelkező felhasználó nem tudja valamiért az
adott műveletet (létrehozás, módosítás, törlés) elvégezni. Ez utóbbi esetben érdemes elgondolkodni azon, hogy a
jogosultságok kiosztása megfelelő-e.

A másik említett felhasználó az \texttt{admin}, amely nem \textsc{ldap}-specifikus, azaz bármi lehetne. Célja, hogy egy
olyan felhasználó is létezzen, akinek a \texttt{rootdn}-nel hasonló jogköre van, azonban bármikor módosíthatók a jogai,
és a rendszer épségét kevésbé veszélyezteti (a másik esetben ha illetéktelen hozzáfér a rendszerhez a \texttt{rootdn}
nevében, akkor mindenhez hozzáfér). Az admin felhasználót a Debian telepítésnek megfelelően
\texttt{cn=admin,dc=domain,dc=hu} formában hozzuk létre.





\subsection{Az adatbázis és a root ``user''} Az adatokat általában Berkeley adatbázis tartalmazza, mely nagyon
gyors, viszont sajnos nem hordozható, vagyis maguk az adatbázisfájlok nem vihetőek át másik gépre. Sőt, előfordulhat,
hogy frissítés után már nem működik, ezért mindkét esetben exportálni kell az adatbázist a \texttt{slapcat} paranccsal,
a másik gépen pedig (és esetleg a lokálison is) importálni. Ez utóbbi megtehető űres adatbázis esetén a \texttt{slapadd}
paranccsal -- nem üres adatbázis esetén kicsit bonyolultabb.

Az adatbázisra,  faszerkezet gyökerére és a ``szuperfelhasználó'' -- ``root'' -- adataira vonatkozó beállításokat
\aref{fig:ldap-db}.\ ábra tartalmazza. A gyökercsúcsot, aminek a neve minden csúcs nevének végződése, a
\texttt{suffix} beállítás adja meg. A ``root'' felhasználót a ``\texttt{rootdn}'' és a ``\texttt{rootpw}'' pár
azonosítja. 

\begin{figure}
\begin{Verbatim}[frame=single]
database        bdb
suffix          "dc=panthernet"
rootdn          "cn=Manager,dc=panthernet"
rootpw          {SSHA}blabla

checkpoint      32      30 # <kbyte> <min>
directory       /var/lib/openldap-data
index   objectClass     eq

LogLevel 0
\end{Verbatim}
  \caption{Adatbázis beállítások és a rootdn megadása}
  \label{fig:ldap-db}
\end{figure}

Az adatbázis, amely az \textsc{ldap} mögött van (backend), többféle lehet, a legegyszerűbb az
\texttt{ldbm}, a legjobb választás azonban a  \texttt{bdb} (Berkeley DB), melynek fájljai a~\texttt{directory}
beállításnak megfelelő könyvtárban lesznek. A könyvtárra a \texttt{700} jogot ajánlott megadni, hogy ne tudja a
könyvtár tulajdonosán más is olvasni az állományokat. Az  \texttt{index} a  kereséshez használt index.


Mint említettem, lehetne titkosítás nélküli (cleartext) jelszót is megadni -- \texttt{rootpw}, valamint az összes később
definiált felhasználó --, de ez nem célszerű, ugyanis ha esetleg valami hiba folytán a \texttt{slapd.conf} állományt más
is olvashatja, akkor azonnal felhasználható. Ha egy bonyolult jelszót választunk, és titkosítva tároljuk, akkor akár
évekig, sőt esetleg évezredekig tartana kitalálni a jelszót. Az \textsc{SSHA} egy megfelelő algoritmus, egyirányú, ezért
nem lehet a jelszót visszaállítani, csak bruteforce-szal törhető (vagy szótári támadással, ha rossz a jelszó). Tehát a
jó jelszó: kis-  és nagybetűk, számok vegyesen, lehetőleg egyéb nyomtatható karakterekkel (pl. \#, \&, ! stb.)
megtűzdelve, és legyen minél hosszabb. Mivel a jelszó hash formájában tárolódik, ezért több különböző jelszót megadva
azonos hash-t kapunk. \textsc{SHA1} esetén 160 bites a hash hossza, ennél hosszabb jelszavak esetén garantáltan lesz több
egyező is.

A jelszó előállítására szolgál a \texttt{slappaswd} parancs, ennek kimenetét kell bemásolni. Használatára 1 példa:\\
\texttt{slappasswd -h {SSHA}}

Az ábrán még egy beállítás látható, \texttt{LogLevel}, mely azt mondja meg, mennyire bőbeszédűen (verbose) írja bele a
syslog-ba, hogy mi történik. A ``0'' érték hatására szinte semmit sem ír, hibakeresésnél viszont elengedhetetlen.

\section{Az ldap.conf}
A szerverhez történő hozzáférés beállításait a \texttt{/etc/openldap/ldap.conf} állomány tartalmazza.  Ez a fájl mondja
meg, hogy az \texttt{ldapsearch}, és hasonló parancsok alapesetben milyen géphez, milyen protokollal és milyen végződésű
helyhez csatlakozik. Ez utóbbi -- a \textsc{base} -- a \textsc{suffix} beállításhoz hasonló, meg is egyezhet vele, ámde
míg jelen esetben a teljes fában keresne a program, beállítható, hogy csak valamely részfát használja (pl.\ csak a
felhasználókat tartalmazó részfát). A fájl mindenki által olvasható, egy példa:

\begin{Verbatim}[frame=single,label=ldap.conf]
BASE    dc=panthernet
URI     ldaps://ldaps.panthernet

TLS_CACERT /etc/openldap/ssl/cacert.pem

SASL_REALM panthernet
\end{Verbatim}


A \texttt{\textsc{base}} után a faszerkezet valamely csúcsának egyedi nevét kell megadni, amely alatti bejegyzéseken
történik a keresés. Az \texttt{URI} a szerver elérését adja meg protokollal együtt (titkosított, vagy kódolatlan
változat). A példában a titkosított protokoll (ldaps) szerepel, az ``ldaps.panthernet'' nevű gépen érhető el a szerver,
a titkosítás miatt meg kell adni azt a~helyet, ahol a \textsc{ca} tanúsítványa található, ez a
\texttt{\textsc{tls}\_\textsc{cacert}} beállítás.


\section{A \texttt{ldap} hitelesítés beállítása}
Az előzőkben a szerver oldali beállítást és az \textsc{ldap} kiszolgálótól történő lekérdezés módját tárgyaltuk. Ennyi
azonban nem elegendő ahhoz, hogy a számítógép felhasználóinak azonosítása \textsc{ldap} alapon történjen, például az
\textsc{id} parancs még nem látja őket. Ehhez a \textsc{/etc/nsswitch.conf} fájlban rá kell venni a rendszert, hogy
\textsc{ldap}-ot használjon. Mi sem egyszerűbb: csak fel kell rakni a \texttt{nss-ldap} csomagot, és még néhány apró
módosítást kell elvégeznünk, és máris minden működik. Persze a felhasználókat létre is kell hozni, ezt
\aref{sec:ldap-add-modify}.\ fejezetben fogjuk megtekinteni. 
A fentiek elvégzése után még csak a szerver beállítása és a kapcsolódás módja adott. Ahhoz, hogy az \textsc{ldap}-ban
tárolt felhasználók ténylegesen létezhessenek az adott gépen (pl.\ az \texttt{id} parancs lássa őket), fel kell
telepíteni az ``nss\_ldap'' csomagot is. Bár általában az \textsc{ldap} szerver különálló gépen található, azonban néha
nincs így, ezért ekkor  azon is be kell állítani a csomagot.

\subsection{nss-ldap}
Ezek szerint mind a névfeloldáshoz és az \textsc{ldap}-ban tárolt jelszavak kezeléséhez nélkülözhetetlen az
\texttt{nss-ldap} csomag. A beállítófájlja a \filename{/etc/ldap.conf}, ennek néhány, fontosabb beállítását
\aref{fig:ldap-ldap.conf}.\ ábra tartalmazza, melyekkel már működik, ámde sokkal részletesebben beállítható.

\begin{figure}[tbh]
\begin{Verbatim}[frame=single,label=/etc/ldap.conf részlet]
base dc=panthernet
uri ldaps://ldaps.panthernet/
#binddn cn=proxyuser,dc=padl,dc=com
#bindpw secret
\end{Verbatim}
  
  \caption{A \texttt{/etc/ldap.conf} egy részlkete}
  \label{fig:ldap-ldap.conf}
\end{figure}

A \texttt{base} és az \texttt{uri} mindig szükséges, az első azt a részfát jelzi, amely alatt lehet keresni, valamint
módosítani. A második a csatlakozás \textsc{URI}-ját adja meg (\texttt{protokoll://gépnév/} formában, akárcsak a
\texttt{/etc/openldap/ldap.conf} fájl esetén).

A \texttt{binddn} és a \texttt{bindpw} segítségével elérhető, hogy névtelenül ne lehessen a szerverhez csatlakozni,
onnan információkat gyűjteni, csak az itt megadott ``felhasználó'' és jelszó tudjon. Valójában a fa bármely csúcsa
lehet, ha annak van joga olvasni szinte bármit, kivéve például a \texttt{userPassword} tulajdonságot. Ehhez a sor
eleji ``\#'' karaktert (megjegyzés jele) ki kell törölni, és érvényes adatot írni a helyére. Ez a fajta megoldás azonban
nem biztonságos, ezért van lehetőség a jelszó külön fájlban történő tárolására is.


\paragraph{nsswitch.conf} Az \textsc{ldap} szerverhez történő csatlakozást a fentebb látható módon garantáltuk, ez
azonban még nem elegendő a működéshez. Még meg kell mondani, hogy az információkat onnan (is) vegye. Ezt
a~\texttt{/etc/nsswitch.conf} fájl módosításával tehető meg.

\begin{Verbatim}[frame=single,label=/etc/nsswitch.conf \textsc{ldap}-ot használó része]
passwd:      files ldap
shadow:      files ldap
group:       files ldap
\end{Verbatim}

Vagyis a felhasználókat, a  (shadow) jelszavakat és a csoportokat egyrészt a helyi fájlokból, másrészt \textsc{ldap}-ból
olvassa ki. A \texttt{files} jelzi, hogy a kettőspont előtt álló nevű, \texttt{/etc} könyvtárban található fájlokat is
használja.



\section{Az \textsc{ldap} bejegyzések hozzáadása, módosítása,  törlése}\label{sec:ldap-add-modify}
A korábban tárgyalt módon a rendszert már felkészítettük az \textsc{ldap} használatára (a jelszavak használata nélkül,
ugyanis azt majd \aref{sec:kerberos}\. fejezetben leírtak szerint Kerberosban tároljuk.


Egyelőre még egy teljesen üres adatbázisunk van, viszont már minden megvan ahhoz, hogy a teljes rendszer működjön. Akár
le is kérdezhetjük az adatbázis tartalmát az \texttt{ldapsearch -x} parancs kiadásával. Természetesen a kimenet üres
lesz (pár megjegyzést nem számítva).

A mostani példában felhasználók, csoportok és email álnevek (álnevek) szerepelnek. Az ezek szülőcsúcsáig bezárólag
kézzel kell (érdemes) létrehozni a fát, utána már lehet szkriptekkel is beszúrni az adatokat.



\subsection{Egy \textsc{ldap} bejegyzések hozzáadása}

Az \textsc{ldap} a bejegyzéseket \textsc{ldif} formátumban jeleníti meg (például az ldapsearch és \texttt{slapcat}
parancsok kimenete ilyen), és  ezt a formátumot használva lehet adminisztrálni is. Ezért az összes bejegyzés (csúcs)
ilyen formában van itt is.

Ha elkészítettük a fájlt, amiben az \texttt{ldif} bejegyzés(ek) van(nak), akkor az \texttt{ldapadd} paranccsal hozzá
lehet adni:\\
\texttt{ldapadd -xWD cn=Manager,dc=panthernet -f fájlnév.ldif}

Természetesen csak a legelső elemeket érdemes így létrehozni, utána pedig már másik felhasználót (a \texttt{-D} után egy
másik bejegyzés, csúcs nevét) érdemes megadni.


\subsection{Az alapvető bejegyzések}

Az alapvető bejegyzések a gyökértől kezdődően lefelé a csoportokat definiáló csúcsokig tartanak, valamint az admin és
Manager kitüntetett felhasználók (lehet, hogy a Manager felesleges is, ámde így biztosan működik).

Tekintsük először a gyökeret, s annak tulajdonságait.
A \texttt{dc} az egyedi név, az~\texttt{o} a~szervezet (organization) rövidítése.

\begin{Verbatim}[frame=single]
dn: dc=panthernet
objectClass: dcObject
objectClass: organization
dc: panthernet
o: PantherNetwork  
\end{Verbatim}


\noindent A következő \filename{slapd.conf} fájlban definiált ``felhasználó''. Az idézőjel oka, hogy valójában nem is
felhasználó, ezért is más az objectClass. Kettő is van neki, a második (\texttt{top}) csak annyit jelent, hogy az
objektumnak lehetnek gyerekei (bizonyos esetekben szükséges, bizonyos esetekben meg nem, ez erősen függ a többi megadott
objectClass tulajdonságtól). Ezért a \texttt{top} egy felesleges objectClass, de nem helytelen. Lehet, hogy enélkül is
menne a~rendszer...


\begin{Verbatim}[frame=single]
dn: cn=Manager,dc=panthernet
objectClass: organizationalRole
objectClass: top
cn: Manager
\end{Verbatim}

\noindent Most tekintsük az admin felhasználó bejegyzését, mely a Manager-től független adminisztrátori jogokkal
rendelkezik. Nem kötelező, mégis jobb, ha szét vannak választva a jogosultságok, akár több részre is. A
\texttt{simpleSecurityObject} tartalmazza a \texttt{userPassword} tulajdonságot, vagyis lehet lehet hitelesíteni
(jelszót ellenőrizni). A \texttt{description} mező pedig a leírás, melyet bármely objektum tartalmazhat, ámde használata
opcionális.


\begin{Verbatim}[frame=single]
dn: cn=admin,dc=panthernet
objectClass: organizationalRole
objectClass: simpleSecurityObject
cn: admin
description: LDAP administrator
userPassword: {SSHA}blabla
\end{Verbatim}


\noindent A rendszeren létező összes (valódi) felhasználó egyetlen bejegyzés alá kerül, ez pedig a~következő lesz, ahol
szervezeti egységet jelent az \texttt{organizationalUnit}:

\begin{Verbatim}[frame=single]
dn: ou=People,dc=panthernet
objectClass: organizationalUnit
ou: People  
\end{Verbatim}


\noindent Az email aliasokat tartalmazó ág csúcsa:

\begin{Verbatim}[frame=single]
dn: ou=MailAliases,dc=panthernet
ou: MailAliases
objectClass: top
objectClass: organizationalUnit
\end{Verbatim}


\noindent A csoportokat tartalmazó szervezeti egység:

\begin{Verbatim}[frame=single]
dn: ou=Group,dc=panthernet
objectClass: organizationalUnit
ou: Group
\end{Verbatim}



\subsection{A többi bejegyzés}
Az előbb ismertetett bejegyzéseket létrehozva meg van minden, hogy felhasználókat létrehozzunk, sőt, bármilyen
információt tárolhatunk az \textsc{ldap} szerveren, bár most nem célunk. Eddig csak a Manager (azaz a \texttt{rootdn}) tudott
létrehozni csúcsokat, most már megtehetjük ezt az általunk létrehozott admin felhasználó segítségével.


Az első kettő egy-egy felhasználói bejegyzés (nagyjából így definiáltam a felhasználómat a notebookomon).
A példában nagyon sok tulajdonság kitöltetlen. Először tekintsük át, milyen osztályokba tartozik a felhasználó, és
melyek az egyes osztályok lényegesebb tulajdonságai.

Az \texttt{inetorgPerson} többek között a következő opcionális tulajdonságokat határozza meg
(\texttt{inetorgperson.schema}):
\texttt{homePhone}, \texttt{homePostalAddress}, \texttt{initials}, \texttt{mail},  \texttt{mobile},
\texttt{roomNumber}, \texttt{uid}.

A \texttt{person} (\texttt{core.schema}) esetén az \texttt{sn}, \texttt{cn} attribútumokat kötelező definiálni
(vezetéknév az \texttt{sn}). Opcionális többek között: \texttt{ userPassword}, \texttt{telephoneNumber}.

Az \texttt{organizationalPerson} valamilyen szervezethez tartozó személyt jelent. Itt többek között
\texttt{telephoneNumber}, \texttt{ou} (azaz a szervezeti egység), \texttt{postalAddress} tulajdonságok szerepelnek.

A \texttt{inetLocalMailRecipient} a misc.schema-ban definiált, \texttt{mailLocalAddress}, \texttt{mailHost},
\texttt{mailRoutingAddress} az opcionális tulajdonságai. Ebből az első az, amire érkeznek a levelek, az utolsó meg
amire mennek. Ha helyi fiók (pl. panther), akkor a levelezőszervernek (pl. Cyrus) továbbítódik, különben a megadott
címre.

A \texttt{posixAccount} és \texttt{shadowAccount} tartalmazza a \texttt{/etc/passwd} és \texttt{/etc/shadow} fájlban
is megtalálható információkat

Ha a jelszavakat nem szeretnénk Kerberos-ban tárolni, ámde \textsc{ldap}-ban igen, akkor még egy osztályt meg kell adnunk, ez
pedig a \texttt{shadowAccount}. Most nincs szükségünk rá.

Mivel a nevem ékezeteket is tartalmaz, ezért UTF-8-ban megadtam, majd pedig Base64-gyel kódoltam az egyes mezők
értékét. Emiatt ezeknél a mezőknél nem egy, hanem két kettőspont szerepel.

\begin{Verbatim}[frame=single]
dn: uid=panther,ou=People,dc=panthernet
objectClass: top
objectClass: person
objectClass: inetOrgPerson
objectClass: organizationalPerson
objectClass: inetLocalMailRecipient
objectClass: posixAccount
cn:: VMOzdGggTMOhc3psw7MgQXR0aWxh
cn:: TMOhc3psw7MgQXR0aWxhIFTDs3Ro
uid: panther
mobile: 06
homePostalAddress: Erd
mailRoutingAddress: panther
mailLocalAddress: Toth.Laszlo.Attila
mailLocalAddress: Laszlo.Attila.Toth
gecos: Toth Laszlo Attila
sn:: VMOzdGg=
homeDirectory: /home/panther
loginShell: /bin/bash
uidNumber: 1000
gidNumber: 100
 givenName:: TMOhc3psw7MgQXR0aWxh
\end{Verbatim}

\noindent illetve

\begin{Verbatim}[frame=single]
dn: uid=parad,ou=People,dc=panthernet
objectClass: top
objectClass: person
objectClass: inetOrgPerson
objectClass: organizationalPerson
objectClass: inetLocalMailRecipient
objectClass: posixAccount
objectClass: shadowAccount
cn: Nagy Adrienn
cn: Adrienn Nagy
gecos: Nagy Adrienn
sn: Nagy
givenName: Adrienn
uid: parad
mailRoutingAddress: parad
mailLocalAddress: Nagy.Adrienn
mailLocalAddress: Adrienn.Nagy
homeDirectory: /home/parad
loginShell: /bin/bash
uidNumber: 1001
gidNumber: 100
\end{Verbatim}

\noindent Csoportokat is létrehozhatunk, ahol felsorolhatjuk a tagokat is uid szerint:

\begin{Verbatim}[frame=single]
dn: cn=testgrp,ou=Group,dc=panthernet
objectClass: top
objectClass: posixGroup
cn: testgrp
gidNumber: 10000
memberUid: panther
memberUid: parad
\end{Verbatim}


Végezetül lássunk egy példát a levelezésben használt álnevekre. A bejegyzés akár több álnevet is tartalmazhat
(\texttt{mailLocalAddress} tulajdonság), és akár több címre is továbbítódhat. Ez utóbbit a \texttt{mailRoutingAddress}
tulajdonsággal adhatjuk meg, amelyből az előzővel ellentétben egyetlen egy lehet, és az összes címzettet szóközzel
elválasztva meg kell adni utána.

\begin{Verbatim}[frame=single]
dn: uid=mindenki,ou=MailAliases,dc=panthernet
objectClass: account
objectClass: top
objectClass: inetLocalMailRecipient
mailLocalAddress: mindenki
mailLocalAddress: everyone
mailLocalAddress: everybody
uid: mindenki
mailRoutingAddress: panther parad
\end{Verbatim}


\subsection{Az \textsc{ldap} bejegyzések módosítása}

Sokszor menet közben kell felvenni újabb adatokat, vagy meglévőket módosítani, esetleg törölni néhányat. Ezt mind a
következő paranccsal tehetjük meg:\\
\texttt{ldapmodify -xWD cn=Manager,dc=panthernet -f fájlnév.ldif}

Nézzük sorra, hogy mit hogyan lehet:

\noindent  --- Attribútum hozzáadása:

\begin{Verbatim}[frame=single]
dn: uid=panther,ou=People,dc=panthernet
changeType: modify
add: userPassword
userPassword: {KERBEROS}panther@PANTHERNET
\end{Verbatim}

\noindent --- Attribútum cseréje:
\begin{Verbatim}[frame=single]
dn: uid=panther,ou=People,dc=panthernet
changeType: modify
replace: userPassword
userPassword: {KERBEROS}panther2@PANTHERNET
\end{Verbatim}

\noindent --- Lehet törölni is egy attribútumot, például:

\begin{Verbatim}[frame=single]
dn: uid=panther,ou=People,dc=panthernet
changeType: modify
delete: userPassword
\end{Verbatim}


\noindent --- Ha egy adott attribútumot (amiből több különböző értékű is lehet) kellene, akkor:

\begin{Verbatim}[frame=single]
dn: uid=panther,ou=People,dc=panthernet
changeType: modify
delete: mail
mail: panther@elte.hu
\end{Verbatim}

\noindent --- Több is egyszerre:

\begin{Verbatim}[frame=single]
dn: uid=panther,ou=People,dc=panthernet
changeType: modify
add: userPassword
userPassword: {KERBEROS}panther@PANTHERNET
-
replace: homePostalAddress
homePostalAddress: Erd, stb.
\end{Verbatim}

\noindent --- A teljes bejegyzés törlése:
  
\begin{Verbatim}[frame=single]
dn: uid=panther,ou=People,dc=panthernet
changeType: delete
\end{Verbatim}



\section{Titkosítás}

Az eddigiek alapján nagyjából működőképes a rendszerünk, azonban vannak
hiányosságai. Az egyik az, hogy a szerver és a kliens között titkosítatlan a kommunikáció, ezért egy harmadik személy
is hozzáférhet az adatokhoz, ha valahogyan meg tudja szerezni a kliens-szerver kapcsolat csomagjait. A szerver a \textsc{tls}
(és \textsc{ssl}) titkosítást támogatja (Transport Layer Security és Secure Socket Layer kifejezések rövidítései).

A \textsc{tls} beállításhoz szükség van tanúsítványokra (ezek kezelését később tárgyaljuk). A~beállítások a~következők:

\begin{Verbatim}[frame=single]
TLSCACertificateFile /etc/openldap/ssl/cacert.pem
TLSCertificateFile /etc/openldap/ssl/ldaps.panthernet.crt
TLSCertificateKeyFile /etc/openldap/ssl/ldaps.panthernet.key
#TLSCipherSuite HIGH,MEDIUM
\end{Verbatim}  

Az első sor jelzi a tanúsítvány-kiszolgáló (CA) tanúsítványát (certificate). A második az OpenLDAP-ét, a harmadik pedig
az OpenLDAP titkos kulcsa (key). Ennek a fájlnak kötelezően 600 jogúnak kell lennie, nem szabad, hogy bárki is olvasni
tudja. Az utolsó sor csak a~közepes és erős titkosító algoritmusokat engedélyezi (ha nincs ott a kettős kereszt (\#)).


%\section{Replikáció}

%TODO



\section{Kerberos alapú hitelesítés}

A Kerberos előnye, hogy egyszer kell a felhasználót hitelesíteni, utána hozzáférhet más szolgáltatásokhoz, anélkül, hogy
megadná újból és újból a jelszavát. Részletesen lásd \aref{cha:kerberos}. fejezetben. Az \textsc{ldap} szerverhez történő
hozzáférés is szabályozható a következőkben (valamint egy további opció is szerepel a példában):

\begin{Verbatim}[frame=single]
sasl-realm panthernet
sasl-regexp uid=([^,]+),.*cn=GSSAPI,.* uid=$1,ou=People,dc=panthernet
sasl-host zeratul.panthernet
\end{Verbatim}

A \texttt{sasl-realm} azt az ún. kerberos realm-ot határozza meg, amiben a kerberos bejegyzések vannak. A
\texttt{sasl-host} a kiszolgáló helyét mondja meg, \texttt{sasl-regexp} pedig azt, hogy hogyan lehet megtalálni azt a
bejegyzést, aki csatlakozott a szerverhez.

% Local Variables:
% fill-column: 120
% TeX-master: t
% End:
